
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : sujet d'entraînement 2} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\begin{minipage}{9cm}
\exods\\Un établissement est composé de deux sas, notés 1 et 2, et de six salles de travail, notées A, B, C, D, E et F. Les communications entre ces différentes salles se font par le moyen de $12$~portes représentées par le schéma ci-contre.\\
On remarquera que les salles B et E ne communiquent pas directement.\\

 $\bullet~$ Un robot, rangé dans le sas 1, est programmé pour nettoyer exactement trois salles différentes parmi les salles A, B, C, D, E et F.\\
$\bullet~$ Le robot commence toujours son parcours par l'une des salles A, B ou C.
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}

\begin{center}
\psset{yunit=1cm}
\begin{pspicture}(9,5)
\psframe(9,5)
\psline(0,1.25)(1.5,1.25) \psline(2,1.25)(4.25,1.25) \psline(4.75,1.25)(7.25,1.25)\psline(7.75,1.25)(9,1.25)
\psline(0,2.5)(1.5,2.5)\psline(2,2.5)(7.25,2.5)\psline(7.75,2.5)(9,2.5)
\psline(0,3.75)(1.5,3.75)\psline(2,3.75)(4.25,3.75)\psline(4.75,3.75)(7.25,3.75)\psline(7.75,3.75)(9,3.75)
\psline(2,1.05)(2,1.45) \psline(1.5,2.3)(1.5,2.7)\psline(1.5,3.55)(1.5,3.95)
\psline(1.5,1.05)(1.5,1.45) \psline(2,3.55)(2,3.95)
\psline(7.25,1.05)(7.25,1.45) \psline(7.75,1.05)(7.75,1.45) \psline(2,2.3)(2,2.7)
\psline(4.25,1.05)(4.25,1.45) \psline(4.75,1.05)(4.75,1.45)
\psline(7.25,2.3)(7.25,2.7)\psline(7.75,2.3)(7.75,2.7)
\psline(4.25,3.55)(4.25,3.95)\psline(4.75,3.55)(4.75,3.95)
\psline(7.25,3.55)(7.25,3.95)\psline(7.75,3.55)(7.75,3.95)
\psline(3,1.25)(3,1.75) \psline(2.8,1.75)(3.2,1.75)
\psline(6,1.25)(6,1.75) \psline(5.8,1.75)(6.2,1.75)
\psline(3,2.5)(3,3) \psline(2.8,3)(3.2,3)
\psline(6,2.5)(6,3) \psline(5.8,3)(6.2,3)
\psline(3,3.75)(3,3.25) \psline(2.8,3.25)(3.2,3.25)
\psline(6,3.75)(6,3.25) \psline(5.8,3.25)(6.2,3.25)
\psline(3,2.5)(3,2) \psline(2.8,2)(3.2,2)
\psline(6,2.5)(6,2) \psline(5.8,2)(6.2,2)
\rput(4.5,4.3){Sas 2} \rput(4.5,0.6){Sas 1}
\rput(1.75,1.8){A} \rput(4.5,1.8){B} \rput(7.5,1.8){C}
\rput(7.5,3.1){D} \rput(4.5,3.1){E} \rput(1.75,3.1){F}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}


$\bullet~$ Dès que le robot entre dans une salle, il la nettoie systématiquement.\\
$\bullet~$ Il lui est impossible de franchir la même porte plus d'une fois ou de nettoyer deux fois la même salle.\\
$\bullet~$ Une fois les trois salles nettoyées, le robot ressort :
	\begin{itemize}
	\item Soit par le sas 1,
	\item  Soit par le sas 2. Dans ce cas, il retourne plus tard dans le sas 1 par un couloir non représenté sur le schéma.
	\end{itemize}
On appelle \emph{trajet} une suite ordonnée de 3 salles constituant un parcours possible pour le robot.\\

\textbf{Exemples :}
	\begin{itemize}
	\item ABC et BCD sont des trajets.
	\item CBA et ABC sont deux trajets différents.
	\item ABE n'est pas un trajet (les salles B et E ne communiquent pas directement).
	\item DEF n'est pas un trajet (le robot ne peut pas commencer par la salle D).
	\end{itemize}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Déterminer les six trajets possibles (on pourra s'aider d'un arbre).\\
Dans toute la suite, on admet que les six trajets obtenus sont équiprobables.
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
	\item Calculer la probabilité $p_{1}$ de l'évènement <<~la salle E est la troisième salle nettoyée par le robot~>>.
	\item Calculer la probabilité $p_{2}$ de l'évènement <<~le robot sort par le sas 2~>>.
	\end{enumerate}
\item Le tableau suivant donne le temps de nettoyage du robot dans chacune des salles en minutes :
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2.5cm}|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Salles & A&B&C&D&E&F\\ \hline
Temps de nettoyage du robot&20 min		&24 min&30 min&14 min&22 min &14 min\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf a.]
	\item Déterminer le temps de nettoyage exprimé en minutes de chacun des trajets.
	\item Calculer le temps de nettoyage moyen.
	\item Calculer la probabilité $p_{3}$ de l'évènement <<~le robot effectue le nettoyage des $3$ salles en moins de $60$~minutes~>>?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
  ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\

\newpage
\exods{}{}

Nabolos a truqué un dé à six faces de manière très spéciale. La probabilité d'obtenir une face est proportionnelle à sa valeur faciale. Ainsi, la probabilité d'obtenir un 6 est 6 fois plus grande que celle d'obtenir un 1.



\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item En posant $p(\{1\})=p$, montrer que $p=\dfrac{1}{21}$.

  \item Déterminer la loi de probabilité liée à cette expérience aléatoire en complétant le tableau ci-dessous:

  \begin{center}
\begin{tabular}{|>{\centering}m{1cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|>{\centering}m{0.6cm}|}
\hline
\vspace{0.3cm} $\boldsymbol{n_i}$ \vspace{0.3cm}&1&2&3&4&5&6
\tabularnewline
\hline
\vspace{0.3cm} $\boldsymbol{p_i}$ \vspace{0.3cm}&$p$&&&&&
\tabularnewline
\hline
\end{tabular}~
\end{center}



  \item En déduire la probabilité des évènements suivants:
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item A:~\og obtenir un nombre pair\fg:


    \item B:~\og obtenir un multiple de 3\fg:
  \end{enumerate}

   ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\exods\\
Dans une classe de collège, après la visite médicale, on a dressé le tableau suivant :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
&Porte des lunettes& Ne porte pas de lunettes\\ \hline
Fille &3 &15\\ \hline
Garçon &7 &5\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Les fiches individuelles de renseignements tombent par terre et s'éparpillent.

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Si l'infirmière en ramasse une au hasard, quelle est la probabilité que cette fiche soit :
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item celle d'une fille qui porte des lunettes ?
		\item celle d'un garçon ?
	\end{enumerate}
\item Les élèves qui portent des lunettes dans cette classe représentent 12,5\,\% de ceux qui en portent dans tout le collège. Combien y a-t-il d'élèves qui portent des lunettes dans le collège ?
\end{enumerate}

   ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\

      \newpage

\exods\\Une chaîne de production industrielle est constituée de deux machines indépendantes appelées dans cet exercice M1 et M2.\par
Des études statistiques ont montré que
\begin{itemize}
\item la probabilité de l'évènement $A$ : << la machine M1 fonctionne >> est $96,7$ \% ;
\item la probabilité de l'évènement $B$ : << la machine M2 fonctionne >> est $98,2$ \%.
\end{itemize}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item La probabilité que les deux machines fonctionnent à un
même moment donné est $95,7$ \%. Traduire cette phrase par
une égalité mathématique.
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Donner les probabilités des événement $A, B,  \overline{B}$.
        \item Traduire chacun des évènements suivants par une phrase en
français et calculer leurs probabilités en justifiant brièvement.
$$A\cup B, ~\overline{A\cup B},~
\overline{A}\cap\overline{B},~ \overline{A}\cup\overline{B}.$$
      \end{enumerate}

\end{enumerate}



\end{document} 